\documentclass{frederico}

\title{Biologia}
\author{CARLOS ANDRÉ BOHN BRANDT}

\begin{document}
\titulo

\section{Classificação dos Seres Vivos}
\subsection{Espécie}
Espécie é um grupo de populações cujos indivíduos, em condições naturais, são capazes de cruzar e de produzir descendentes férteis, estando reprodutivamente isolados de indivíduos de outras espécies.

Algumas espécies distintas são capazes de cruzarem e gerarem descendentes, desde que as espécies sejam do mesmo gênero. O problema é que esses descendentes quase sempre são estéreis e, por isso, são chamados de \textbf{híbridos}.

Algumas espécies também podem ser divididas em subespécies ou raças.

\subsubsection{Grupos Taxonômicos}
\begin{itemize}
	\item Reino
	\item Filo
	\item Classe
	\item Ordem
	\item Família
	\item Gênero
	\item Espécie
\end{itemize}
O reino Monera é o único que possui indivíduos procariontes\footnote{Não possuem um núcleo ``verdadeiro'', seu material genético não é envolto por uma membrana.}.

\subsubsection{Classificações}
\begin{center}\begin{tabular}{|r|p{7cm}|}
\hline	Lineu e Aristóteles:	&	Plantas e Animais\\\hline
	Haeckel:		&	Plantae, Animalia e Protista\\\hline
	Copeland:		&	Plantae, Animalia, Protista e Monera\\\hline
	Whittaker:		&	Plantae, Fungi, Animalia, Protista e Monera\\\hline
	Margulis e Schwarz:	&	Plantae, Fungi, Animalia, Protista e Monera\\
				&	Algas multicelulares participam agora do grupo protista. Anteriormente, algas unicelulares já pertenciam ao grupo, mas as multicelulares pertenciam ao grupo Plantae.\\\hline
\end{tabular}\end{center}

\subsubsection{Divisão Taxonômica da espécie humana por Lineu}

\begin{itemize}
	\item \textit{Homo sapiens europeus}:	``Branco, sério e forte.''
	\item \textit{Homo sapiens americanus}:	``Vermelho, mal-humorado, violento.''
	\item \textit{Homo sapiens afer}:	``Negro, impassível, preguiçoso.''
	\item \textit{Homo sapiens asiaticus}:	``Amarelo, melancólico e avaro.''
\end{itemize}

\subsubsection{Árvores Filogenéticas ou Cladogramas}
Representam a proximidade evolutiva entre os seres vivos. Uma linha de baixo para cima, onde o ponto mais abaixo é o mais antigo. (Figura 1.8; Página 11)

\section{Viroses}
\subsection{Aids}
Inicialmente assintomática. Depois de um tempo, são apresentadas febre, fadiga, inchaço nos gânglios linfáticos, diminuição no número de linfócitos; herpes e infecções oportunistas (tuberculose, toxoplasmose\ldots ).

Transmissão - relações sexuais, seringas, mãe-filho (gestação ou lactação)

Pode ser contrair e transmitir o vírus HIV por uma vida inteira sem manifestar a doença. É possível demorar até nove meses até a doença aparecer em exames, dependendo do organismo. Quando se manifesta, ataca o sistema imunológico, impedindo a comunicação entre o reconhecimento e a produção de anticorpos.

A remoção do vírus só pode acontecer imediatamente após o ocorrido, com o tratamento através de medicamentos.

Ainda não existe vacina para a AIDS, pois o vírus possui grande capacidade de mutação. O tratamento consiste de enzimas inibidoras da reprodução do vírus. \footnote{TODO:Adicionar detalhes}

\subsection{Dengue e Febre Amarela}
O transmissor é a fêmea do \textit{Aedes aegypti}. A fêmea é hematófaga, mas o macho não. Gênero: Flavivírus (RNA Envelopado)

A Dengue possui 4 tipos, por isso uma pessoa pode ser portadora da doença 4 vezes durante a sua vida.

A dengue foi controlada na década de 50, mas logo em seguida, na década de 80, explodiu novamente.

Seus principais sintomas são dor, febre alta, vermelhidão no corpo, aumento das glândulas linfáticas e comprometimento das vias aéreas superiores. A dengue hemorrágica apresenta hemorragia gastrointestinal, tontura, queda de pressão. Pode levar à morte.

O principal meio de prevenção é evitar a proliferação do mosquito.

Febre Amarela:
Sua transmissão é Silvestre, mas também pode ser transmitida pelo \textit{Aedes aegypti}, podendo se espalhar em áreas urbanas. Os macacos são hospedeiros principais, e o homem acabou sendo um hospedeiro acidental.

A primeira fase, geralmente durando 3 dias, apresenta febre, calafrios, dor de cabeça, náuseas, vômitos e dores musulares. Após esse período, ocorre uma melhora de 1 a 2 dias. Depois da aparente melhora, começa a fase com sintomas graves. São apresentados insuficiência renal e hepática, hemorragias e redução da frequência dos batimentos cardíacos.

A prevenção é similar à da dengue.
\footnote{TODO: adicionar mapa de risco de acordo com o tempo}

\subsection{Varíola}

Principal meio de transmissão: Saliva

Sintomas: marcas pelo corpo

Vacinação, é considerada erradicada. Ainda existem exemplares do vírus nas mãos de governos, com o objetivo de utilizá-los como arma biológica em guerras.

\subsection{Zyka}
Transmitido pelo \textit{Aedes aegypti}

Pode causar microcefalia, causando retardo e outros problemas mentais, decorrentes do tamanho da cabeça reduzida. Sua primeira aparição aconteceu em 1947, quando foi encontrado em macacos da Floresta Zika, em Uganda. Em 1954 os primeiros casos em seres humanos foram detectados. Atingiu a Oceania em 2007 e a Polinésia Francesa em 2013.

O Brasil registrou os primeiros casos em 2015 no RN e na BA. Atualmente, foi detectada em 70 países.

\subsection{Chikungunya}
Doença similar à dengue, transmitida por mosquitos infectados, em especial o \textit{Aedes aegypti}.

\subsection{Catapora ou Varicela}
Vírus> Herpesvirus

Quem já foi portador da doença dificilmente a terá novamente, devido à memória imunológica.

Vacinação

O mesmovírus pode causar a Herpes Zoster. Se manifesta em dor causada pela migração do vírus pelos nervos. Comum em pessoas que já foram infectadas com catapora.

\subsection{Herpes}

HSV1 - Labial

HSV2 = Genital

Não possui cura. Uma vez contaminado, o vírus é latente no organismo. Forma feridas próximas à região infectada, geralmente com stress.

Transmissão: contato com feridas quando se manifestam.

\subsection{Rubéola}
Transmissão: Saliva e Contato direto

Cria memória imunológica, não se adoece duas vezes.

Características: Febre baixa, pequenas machas vermelhas no corpo. É considerada uma doença benigna, pois não mata. No entanto, pode causar má formação em bebês, gerando surdez e catarata se ocorrer em gestantes.

\subsection{Gripe}
Vírus: Influenzavirus (RNA envelopado) --- A (Diferentes animais), B e C (Humanos)

O vírus sofre muitas mutações e afetam muito rapidamente o sistema respiratório. Causam epidemias muito rapidamente.

Vacina: Produzida a partir de um ovo embrionado, onde é introduzido um vírus adaptado que posteriormente é morto para a produção da vacina. Pessoas alérgicas ao ovo devem utilizar outra vacina.

\subsection{Poliomielite}
Considerada erradicada no Brasil há quase vinte anos, mas a vacinação continua porque ainda existem casos em outros países.

Afeta o sistema nervoso e a musculatura.

A vacinação é feita através das campanhas com ``gotinhas''.

\subsection{Hepatite}
Agente: Vírus (A, B, C, D, E, F e G) --- A, B e C são as mais comuns.
Transmissão: Contágio direto, água, alimentos e utensílios contaminados e contato sexual.

Sintomas: Mal-estar, fraqueza, falta de apetite, náuseas, dores abdominais, icterícia, cirrose hepática.

A Hepatite C continua assintomática por muito tempo antes de apresentar os sintomas.

Prevenção: Vacinas, medidas de higiene, uso de preservativo e controle dos bancos de sangue.

Ainda não existe vacina contra a Hepatite C.

(Tabela mais completa nos slides -- Vai para o grupo do Facebook)

\subsection{Caxumba}
Prevenção: Vacinação (Tríplice Viral) e evitar contato com doentes.

\subsection{Tuberculose}
Página 35 Trimestre 1


\end{document}
